<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
     >
  <channel>
    <title>#gitfr</title>
    <link>http://www.gitfr.net/blog</link>
    <description>Projet pour la promotion du bien et la destruction du mal</description>
    <pubDate>Sun, 03 Jul 2011 21:22:47 GMT</pubDate>
    <generator>Blogofile</generator>
    <sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
    <sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
    <item>
      <title>La commande clone</title>
      <link>http://www.gitfr.net/blog/2010/12/12/la-commande-clone</link>
      <pubDate>Sun, 12 Dec 2010 05:49:00 CET</pubDate>
      <category><![CDATA[git]]></category>
      <category><![CDATA[git-clone]]></category>
      <guid isPermaLink="true">http://www.gitfr.net/blog/2010/12/12/la-commande-clone</guid>
      <description>La commande clone</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Si l'on souhaite récupérer un dépôt existant, il faut passer par la commande clone. Ce dernier va créer une copie locale, créer des branches <strong>remotes</strong>, et créer une branche <strong>locale</strong> qui est une copie de la branche active du dépôt distant (généralement <strong>master</strong>).</p>
<p>La commande est simple :</p>
<blockquote>
<p><code>$ git clone &lt;dépôt&gt; [&lt;répertoire&gt;]</code></p>
</blockquote>
<p>L'URL du dépôt distant peut être en <strong>http(s)</strong>, <strong>ssh</strong>, <strong>git</strong>, <strong>ftp(s)</strong> et <strong>rsync</strong>. Les trois premiers étant les plus courants. Il était conseillé pendant longtemps de pas utiliser le http, mais depuis la version 1.6.6, Git utilise le <strong>Smart HTTP Transport</strong>, qui est efficace.</p>
<p>Le répertoire est optionnel, par défaut Git prendra le nom du dépôt (sans le <code>.git</code> s'il existe).</p>
<p>La partie intéressante à comprendre est contenue dans le fichier <code>config</code> du dépôt local, généré par Git :</p>
<pre><code>[remote "origin"]
    fetch = +refs/heads/*:refs/remotes/origin/*
    url = git://git.kernel.org/pub/scm/git/git.git
[branch "master"]
    remote = origin
    merge = refs/heads/master
</code></pre>
<p>C'es lignes sont la traduction technique de l'introduction de ce billet :</p>
<ul>
<li>
<p>Git ajoute le dépôt distant avec pour nom <strong>origin</strong> (convention de nommage). Je peux maintenant utiliser le terme origin au lieu de <code>git://git.kernel.org/pub/scm/git/git.git</code> (ce dernier est toujours utilisable). La section remote peut aussi s'ajouter avec la commande <code>git remote</code>.</p>
</li>
<li>
<p>La ligne fetch indique comment Git doit traduire l'espace de nom distant en espace de nom local. Par défaut, il traduit toutes les branches distantes en branches locales (ex : refs/remotes/origin/abc devient refs/heads/abc). Cette ligne est appelée <strong>refspec</strong> (que nous verrons en détail dans un autre billet).</p>
</li>
<li>
<p>Enfin, Git <strong>traque</strong> la branche active distante. Que signifie traquer ? Cela veut dire modéliser une relation entre deux branches. Ici ma branche master locale est associée à la branche master du dépôt origin. Quand vous faites un <code>git pull</code> ou un <code>git push</code> sur la branche locale, il va prendre la branche traquée comme référence. Sans cette information, Git demande de spécifier le dépôt et la branche sur laquelle il doit travailler.</p>
</li>
</ul>
<p>Le refpsec est obligatoire, les informations de suivies (<em>tracking</em>) sont optionnelles (mais bien pratiques).</p>
<p>Il existe plusieurs options à cette commande, comme <code>--bare</code> que nous avons déja vu avec la commande init. Je liste celles qui me semblent intéressantes à connaitre (n'hésitez pas à lire la documentation) :</p>
<ul>
<li>
<p><code>--origin</code> : spécifier un nom différent que origin pour le nom remote.</p>
</li>
<li>
<p><code>--branch</code> : spécifier la branche à récupérer au lieu de master.</p>
</li>
<li>
<p><code>--recursive</code> : initialiser aussi les sous modules (<strong>submodules</strong>).</p>
</li>
<li>
<p><code>--depth</code> : permet de créer une copie non complète (appelez <strong>shallow clone</strong>).</p>
</li>
<li>
<p><code>--mirror</code> : permet de tout récupérer (mappe toutes les références).</p>
</li>
</ul>
<p>Autre chose intéressante, si vous avez beaucoup de dépôts sur une URL identique, vous pouvez ajouter un alias dans votre fichier de configuration :</p>
<pre><code>[url "ssh://git.masociete.com/srv/git"]
insteadOf = work:
</code></pre>
<p>C'est toujours ça de gagné.</p>]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
