<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel><title>GitFR (gitfr)</title><link>http://gitfr.net/blog</link><description></description><atom:link href="http://gitfr.net/categories/gitfr.xml" type="application/rss+xml" rel="self"></atom:link><language>fr</language><lastBuildDate>Sat, 22 Feb 2014 14:49:47 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola &lt;http://getnikola.com/&gt;</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>GitFR est mort, vive GitFR !</title><link>http://gitfr.net/posts/gitfr-est-mort.html</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Lançé en 2010 pour expliquer l'apport de Git et des DVCS en général, il ne fait
plus de doute pour tout le monde maintenant que ces outils sont indispensables.
GitFR n'a donc plus de raison d'exister.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le nom de domaine ne sera pas renouvellé et le compte Twitter sera détruit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Merci à tous !&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>gitfr</category><guid>http://gitfr.net/posts/gitfr-est-mort.html</guid><pubDate>Sat, 22 Feb 2014 13:43:00 GMT</pubDate></item><item><title>Présentation et atelier Git le 24 et 25/11 à Toulouse</title><link>http://gitfr.net/posts/presentation-et-atelier-git-le-24-et-25-a-toulouse.html</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;gitfr descend sur Toulouse à l'occasion de l'événement &lt;a href="http://www.capitoledulibre.org/2012/"&gt;Le Capitole du
Libre&lt;/a&gt; avec non pas une présentation et
un atelier mais &lt;strong&gt;deux&lt;/strong&gt; ateliers !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La présentation d'une heure s'appelle «Pourquoi Git ?», destinée aux gens
pressés. Puis le lendemain deux ateliers «Initiation» et «Allez plus loin».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7h de Git au programme, si vous aviez envie de vous y mettre, c'est
l'occasion !&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>gitfr</category><category>atelier</category><guid>http://gitfr.net/posts/presentation-et-atelier-git-le-24-et-25-a-toulouse.html</guid><pubDate>Fri, 19 Oct 2012 06:37:00 GMT</pubDate></item><item><title>gitfr recherche un repreneur (ou simplement des bloggeurs)</title><link>http://gitfr.net/posts/gitfr-recherche-un-repreneur.html</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Lançé début octobre 2010, gitfr avait pour mission de sensibiliser les
informaticiens Français aux DVCS en général, et à Git en particulier.
Et avec bientôt une trentaine de présentations et une dizaine
d'atelier, je pense avoir réussi à transmettre un peu de mes connaissances
et passion autour de ce fabuleux logiciel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins, je n'ai plus autant de temps à consacrer à gitfr, notamment
à cause de mes nouveaux projets et cela se ressens sur le peu de billet
sur ce blog. Alors, si vous êtes partant pour écrire voir reprendre
tout en partie des activités de gitfr, c'est avec plaisir que je transmettrais
le flambeau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si cela vous intéresse : seb@gitfr.net.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Note&lt;/strong&gt; : le coût est de 15€ / an pour le nom de domaine que je prends à ma
charge, le reste étant hébergé sur GitHub. Le site peut être revue de fond en
comble si besoin.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>gitfr</category><guid>http://gitfr.net/posts/gitfr-recherche-un-repreneur.html</guid><pubDate>Fri, 19 Oct 2012 06:36:00 GMT</pubDate></item><item><title>Retour sur le BreizhCamp 2012</title><link>http://gitfr.net/posts/retour-sur-le-breizhcamp-2012.html</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Les organisateurs du &lt;a href="http://www.breizhcamp.org/"&gt;BreihCamp&lt;/a&gt; m'ont proposé de
monter un atelier Git de 3 heures le jeudi 14 juin. J'ai fait 2 erreurs :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ne pas demander explicitivement de voir ma présentation. Moralité
  pratiquement personne ne l'avait vu et donc la plupart avaient
  des lacunes théoriques importantes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ne pas définir un niveau (débutant, intermédiaire, confirmé),
  j'avais donc des parfaits débutants comme des utilisateurs 
  avec plusiueurs mois d'expérience.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;J'ai donc opté pour un atelier avec des gros morceaux de présentation
donnés au fil de l'eau quand cela était nécessaire pour comprendre
les commandes a taper.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je fais donc le constat suivant :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Je donnerais un atelier si et seulement si j'ai donné une présentation
  juste avant. Non obligatoire mais me permet de ne pas revenir sur la
  théorie (et tant pis pour ceux qui estiment de ne pas en avoir besoin
  mais sont à la ramasse).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Fixer un niveau pour l'atelier.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Cela peut donc donner une journée complète de Git (pres + atelier débutant +
atelier intermédiaire). Mais avec plus de 20 présentations et 7 ateliers,
cela ne me fait pas vraiment peur. J'ai d'ailleurs totalement improvisé
cet atelier / pres de 3h :).&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>gitfr</category><guid>http://gitfr.net/posts/retour-sur-le-breizhcamp-2012.html</guid><pubDate>Sun, 01 Jul 2012 02:54:00 GMT</pubDate></item><item><title>Présentation Git le 12/04 à Lausanne</title><link>http://gitfr.net/posts/presentation-git-le-12-04-a-lausanne.html</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;gitfr sort de France pour diffuser la bonne parole en Suisse, et plus
précisemment à Lausanne. C'est organisé par le JUGL, le &lt;em&gt;Java User Group de
Lausanne&lt;/em&gt;, et la présentation démarre à 18h30 dans &lt;a href="http://jugl.myxwiki.org/xwiki/bin/view/Main/OCTOLausanne"&gt;les locaux
d'Octo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toutes les infos sur le site du &lt;a href="http://jugl.myxwiki.org/xwiki/bin/view/Main/WebHome"&gt;JUGL&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>gitfr</category><category>atelier</category><guid>http://gitfr.net/posts/presentation-git-le-12-04-a-lausanne.html</guid><pubDate>Fri, 30 Mar 2012 09:40:00 GMT</pubDate></item><item><title>Mise à jour de la présentation Git</title><link>http://gitfr.net/posts/mise-a-jour-de-la-presentation-git.html</link><description>&lt;p&gt;Demander à cor et à cri depuis de mois, j'ai mis à jour la présentation 
le &lt;a href="https://github.com/sdouche/showoff-presentation-git"&gt;dépôt Git&lt;/a&gt; et la
&lt;a href="http://presentation-git.heroku.com/"&gt;présentation en ligne&lt;/a&gt;. Il y'a malheureusement
des petits soucis d'affichage des images mais un rafraichissement règle en
général le problème.&lt;/p&gt;</description><category>gitfr</category><guid>http://gitfr.net/posts/mise-a-jour-de-la-presentation-git.html</guid><pubDate>Wed, 01 Feb 2012 00:50:00 GMT</pubDate></item><item><title>Présentation Git le 13/02 à Montpellier</title><link>http://gitfr.net/posts/presentation-git-le-13-02-a-montpellier.html</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;gitfr ne sera jamais descendu plus bas que ce 13 février puisque c'est la
belle ville de Montpellier qui aura l'honneur d'une présentation Git ;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'est le MontpellierJUG qui organise cette soirée à l'université Montpellier
II. Toutes les infos et inscription sur &lt;a href="https://www.eventbrite.com/event/2870566943?nomo=1"&gt;cette page&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>gitfr</category><category>atelier</category><guid>http://gitfr.net/posts/presentation-git-le-13-02-a-montpellier.html</guid><pubDate>Wed, 01 Feb 2012 00:30:00 GMT</pubDate></item><item><title>Présentation et atelier Git le 20/02 à Lyon</title><link>http://gitfr.net/posts/presentation-et-atelier-git-le-20-02-a-lyon.html</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;gitfr repart à Lyon pour un combo présentation + atelier sur une journée. Cela
se passera le 20 février dans les locaux d'Alptis, 25 cours Albert Thomas, de
14h à 21h (8h de conf, même pas peur !).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si je vous dis que les inscriptions sont déjà closes, vous me croyez ? Désolé,
j'ai raté l'ouverture des inscriptions.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>gitfr</category><category>atelier</category><guid>http://gitfr.net/posts/presentation-et-atelier-git-le-20-02-a-lyon.html</guid><pubDate>Thu, 26 Jan 2012 21:07:00 GMT</pubDate></item><item><title>Retour sur un an de gitfr</title><link>http://gitfr.net/posts/retour-sur-un-an-de-gitfr.html</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Cela fait maintenant un peu plus d'un an que #gitfr existe (1ere conférence le
24 novembre 2010), il est donc temps de faire un petit point. D'abord quelques
chiffres :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;quelques centaines d'heures dépensées&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;13 conférences&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;~800 auditeurs aux conférences&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;~4000 visulisations sur parleys.com&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;86 billets de blog&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;plusieurs centaines de fotes d'ortografes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;6 ateliers&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;~120 participants aux ateliers&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;7 jours de congés utilisés&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;0€ gagné&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Alors que l'objectif initial était de faire des ateliers, c'est précisemment
l'activité la plus faible. Je vois plusieurs raisons :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tout d'abord, participer à un atelier demande à comprendre un minimum Git. Il
  me semble inutile d'organiser un atelier sans que les participants soient
  d'abord conviés à la conférence.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Une conférence permet de faire venir des dizaines ou centaines de personnes,
  l'atelier est lui difficile à faire à plus de 30.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Un atelier est bien plus compliqué a organiser.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;On m'a plus sollicité pour des conférences, tout simplement. Je n'ai plus
  le temps pour trouver des salles, je m'adapte aux demandes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;De plus, j'avoue qu'après des dizaines d'heures dépensées pour monter une
conférence de qualité, ma motivation et mon énergie pour l'atelir avaient
diminués. Je dirais même que je redoutais un peu de faire des ateliers, car
cela demande bien plus de préparation. Avec 6 ateliers, et malgré une qualité
insuffisante à mes yeux sur les premiers, cette peur s'est estompée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'avoue aussi que l'activité du blog est assez faible, car je pense trop
souvent à faire des billets trop longs. Je vais donc tenter à l'avenir des
billets courts, même si cela nécessite de faire plusieurs billets sur le même
sujet. Et bien sûr, cela aussi du temps et de l'énergie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous pouvez constater que #gitfr est une activité purement bénévole. Non
seulement, je n'ai pas gagné d'argent avec mais j'ai dépensé 7 jours de congés
payés pour les déplacements en province. C'est à ce titre que je demande au
minimum le remboursement des frais et une gratuité de l'évènement pour le
public : je me déplace uniquement si n'importe qui peut venir assister aux
conférences et aux ateliers. Que je ne gagne pas d'argent soit, mais je ne suis
pas là pour enrichir ou former une société ! #gitfr est et restera une
activité bénévole et gratuite, ce n'est pas dans son ADN de proposer des
ateliers payants (il faut pour cela se tourner vers des formateurs, je pense
d'ailleurs en faire une liste si cela est utile). Ceux qui me connaissent
savent parfaitement mon dégout pour les gens qui cachent leurs activités pro
sous des soit-disantes activités associatives. La séparation doit être nette et
étanche. Si vous souhaitez une conférence ou un atelier Git, n'hésitez donc pas
à demander, #gitfr répondra présent si les conditions le permet !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et pour finir sur une note positive, je crois que la majorité des participants
ont appréciés les conférences et comprennent maintenant l'avantage d'utiliser
Git (et globalement les DVCS). C'est finalement le seul objectif de #gitfr :
montrer aux développeurs et aux managers qu'ils ont tout à gagner à revoir
leurs pratiques de gestion de source. Les DVCS ne sont pas l'avenir, ils sont
le présent. &lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>gitfr</category><guid>http://gitfr.net/posts/retour-sur-un-an-de-gitfr.html</guid><pubDate>Tue, 10 Jan 2012 20:54:00 GMT</pubDate></item><item><title>Présentation et atelier Git le 15/12 à Lille</title><link>http://gitfr.net/posts/presentation-et-atelier-git-le-15-12-a-lille.html</link><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Si vous êtes sur Lille ou sa région et que vous voulez apprendre Git, réservez
votre 15 décembre ! Au programme, 3h (voir plus si les participants sont
motivés) avec en entrée une présentation de Git, suivi d'un atelier pour
débutant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vous avoue que 3h pour une présentation et un atlier est un peu court, mais
cela me suffit pour vous donner une idée assez précise des possbilités de
l'outil :).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cet événement est organisé par Ineat Conseil et cela se passera dans leur
locaux. Les places sont donc limitées !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'inscription se fait sur cette &lt;a href="http://ineat-conseil-git-estw.eventbrite.com/"&gt;page&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rappel&lt;/strong&gt; : les participants doivent venir avec Git déjà installé sur leur
poste.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>gitfr</category><category>atelier</category><guid>http://gitfr.net/posts/presentation-et-atelier-git-le-15-12-a-lille.html</guid><pubDate>Thu, 01 Dec 2011 13:07:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>