<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
     >
  <channel>
    <title>#gitfr</title>
    <link>http://www.gitfr.net/blog</link>
    <description>Projet pour la promotion du bien et la destruction du mal</description>
    <pubDate>Thu, 01 Dec 2011 11:47:35 GMT</pubDate>
    <generator>Blogofile</generator>
    <sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
    <sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
    <item>
      <title>Atelier privé Hg vs Git le 03/12 à Paris</title>
      <link>http://www.gitfr.net/blog/2011/12/01/atelier-prive-hg-vs-git-le-03-12-a-paris</link>
      <pubDate>Thu, 01 Dec 2011 10:48:00 CET</pubDate>
      <category><![CDATA[atelier]]></category>
      <category><![CDATA[gitfr]]></category>
      <guid isPermaLink="true">http://www.gitfr.net/blog/2011/12/01/atelier-prive-hg-vs-git-le-03-12-a-paris</guid>
      <description>Atelier privé Hg vs Git le 03/12 à Paris</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Un atelier un peu particulier se déroulera le samedi 03 à 15h, et ce pour deux
raisons :</p>
<ul>
<li>C'est à destination de mes amis de l'AFPy (association Python francophone).</li>
<li>Les participants sont tous des utilisateurs de DVCS : principalement Hg (étant
  lui même en Python, c'est le choix du projet CPython et de beaucoup de 
  développeurs Python) et dans une moindre mesure Bzr et Git.</li>
</ul>
<p>Pour l'anectode, j'avais tanné (et le mot est faible) les mêmes pour abondonner
SVN pour Hg[1] il y'a de ça quelques années. Maintenant, je recommence pour
passer à Git ;).</p>
<p>L'objectif est triple :</p>
<ul>
<li>Montrer à quel point Git déchire sa race :).</li>
<li>Comparer Git / Hg / Bzr par des praticiens de ces 3 outils.</li>
<li>Apprendre les évolutions de Hg depuis que je ne l'utilise plus. Et si possible
  Bzr que je n'ai jamais utilisé.</li>
</ul>
<p>Pour le déroulement, je vais commencer par ma présentation classique mais sans
les sections sur SVN (ils sont tous convaincus, inutile d'en parler) : la notion
de workflows des DVCS puis théorie de Git et les commandes qui déchirent. Puis
atelier Git.</p>
<p>Je risque d'être un peu malmené cette fois ci, les participants étant loin
d'être des novices :). Mais l'ambiance bonne enfant (on se connait tous pour la
plupart depuis des années) et les compétences de chacun rendra l'atelier je suis
sûr fort intéressant. </p>
<p>Je tente de faire un compte rendu juste après.</p>
<p>[1] Pour être exact, pour passer aux DVCS en général. A l'époque, j'étais sur
Hg mais je n'avais pas vraiment de préférence marquée pour l'un des trois. Ce
qui n'est plus le cas depuis que je connais Git.</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Retour sur l'atelier du 20/10</title>
      <link>http://www.gitfr.net/blog/2011/10/23/retour-sur-l-atelier-du-20-10</link>
      <pubDate>Sun, 23 Oct 2011 20:20:00 CEST</pubDate>
      <category><![CDATA[atelier]]></category>
      <category><![CDATA[gitfr]]></category>
      <guid isPermaLink="true">http://www.gitfr.net/blog/2011/10/23/retour-sur-l-atelier-du-20-10</guid>
      <description>Retour sur l'atelier du 20/10</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Petit retour qui intéressera peut être les personnes qui souhaitent aussi
faire des ateliers Git. Je ne suis pas très satisfait de mon 2eme atelier
plusieurs raisons :</p>
<ol>
<li>
<p>C'était mon 1er atelier qui ne suit pas directement la conférence. Je ne
   connaissais donc pas le niveau des participants. Moralité, j'ai rabaché
   ma prés, au lieu de considérer qu'elle était acquise.</p>
</li>
<li>
<p>Conséquence du point précédent, les participants ont passés plus de temps à
   m'écouter qu'a travailler sur leurs machines. Il faut donc que je m'oblige à
   me taire et attendre que les participants essayent les commandes.</p>
</li>
<li>
<p>Je pense qu'il est bon de faire les démos avec un dépôt réel dés qu'on arrive
   à la partie «cas d'utilisation».</p>
</li>
</ol>
<p>Pour le dernier point, je suis partagé sur la solution à adopter :</p>
<ul>
<li>
<p>Créer un dépôt spécial pour l'atelier, avec du contenu texte par exemple.</p>
</li>
<li>
<p>Partager un dépôt de code que je possède.</p>
</li>
<li>
<p>Demander aux participants de venir avec leur code.</p>
</li>
</ul>
<p>Vous en pensez quoi ?</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Présentation Git le 24/11 à Bordeaux</title>
      <link>http://www.gitfr.net/blog/2011/10/13/presentation-git-le-24-11-a-bordeaux</link>
      <pubDate>Thu, 13 Oct 2011 01:40:00 CEST</pubDate>
      <category><![CDATA[atelier]]></category>
      <category><![CDATA[gitfr]]></category>
      <guid isPermaLink="true">http://www.gitfr.net/blog/2011/10/13/presentation-git-le-24-11-a-bordeaux</guid>
      <description>Présentation Git le 24/11 à Bordeaux</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Nouvelle étape du tour de France avec la bonne ville de Bordeaux, pour un
combo présentation et atelier sur 2 jours : </p>
<ul>
<li>Présentation le 24/11</li>
<li>Atelier le 25/11</li>
</ul>
<p><strong>MAJ</strong> : Vous pouvez vous inscrire à la soirée sur site du
<a href="http://bordeauxjug.org/20111124_SoireeGit">BordeauxJUG</a>, organisateur
de l'événement.</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Présentation Git le 03/11 à Évry</title>
      <link>http://www.gitfr.net/blog/2011/10/08/presentation-git-le-03-11-a-evry</link>
      <pubDate>Sat, 08 Oct 2011 00:05:00 CEST</pubDate>
      <category><![CDATA[atelier]]></category>
      <category><![CDATA[gitfr]]></category>
      <guid isPermaLink="true">http://www.gitfr.net/blog/2011/10/08/presentation-git-le-03-11-a-evry</guid>
      <description>Présentation Git le 03/11 à Évry</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Nouvelle conférence Git à Télécom SudParis, à Évry, en région parisienne. L'occasion d'évengéliser
des étudiants pas encore trop déformés par SVN :). A ce propos, vu qu'ils ont pour obligation
d'utiliser ce dernier pour leurs devoirs, je devrais <strong>exceptionnellement</strong> être soft en SVN
bashing, enfin si j'arrive à me retenir ;)</p>
<p>La conférence se déroulera dans l'amphi 10 de 100 places, de 14h30 à 17h, et ouvert au public. La
conférence sera sûrement filmé et mis à disposition sur Internet.</p>
<p>Toutes les infos <a href="http://www-public.it-sudparis.eu/~berger_o/weblog/2011/10/05/conference-sur-le-gestionnaire-de-versions-distribue-git-le-jeudi-0311-apres-midi-a-telecom-sudparis-evry/">ici</a>.</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Atelier Git le 20/10 à Levallois</title>
      <link>http://www.gitfr.net/blog/2011/10/07/atelier-git-le-20-10-a-levallois</link>
      <pubDate>Fri, 07 Oct 2011 23:48:00 CEST</pubDate>
      <category><![CDATA[atelier]]></category>
      <category><![CDATA[gitfr]]></category>
      <guid isPermaLink="true">http://www.gitfr.net/blog/2011/10/07/atelier-git-le-20-10-a-levallois</guid>
      <description>Atelier Git le 20/10 à Levallois</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Nouvel atelier Git le 20 octobre 2011 chez Ippon Technologies, à Levallois, en région parisienne.
Toutes les informations sur <a href="http://blog.ippon.fr/2011/10/06/atelier-git-le-20-octobre-avec-sebastien-douche-inscriptions-ouvertes/">leur blog</a>.</p>
<p>Ippon ayant blogué sans me prévenir, il n'y a plus de places, les 20 places sont toutes parties en
quelques heures :).</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Présentation Git le 20/09 à Lyon</title>
      <link>http://www.gitfr.net/blog/2011/09/10/presentation-git-le-20-09-a-lyon</link>
      <pubDate>Sat, 10 Sep 2011 18:40:00 CEST</pubDate>
      <category><![CDATA[atelier]]></category>
      <category><![CDATA[gitfr]]></category>
      <guid isPermaLink="true">http://www.gitfr.net/blog/2011/09/10/presentation-git-le-20-09-a-lyon</guid>
      <description>Présentation Git le 20/09 à Lyon</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>GitFR continue son tour de France avec comme étape Lyon, grâce au
<a href="http://www.lyonjug.org/evenements/git">LyonJUG</a>.</p>
<p>Nous sommes en train de finaliser l'atelier Git qui aura lieu le lendemain, le
21 septembre. Atelier limité à 20 places. Stay tuned comme ont dit :).</p>
<p>Pour l'anectode, je participerai au podcast <a href="http://www.cast-it.fr/">Cast-It</a>.</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Liste de diffusion pour la traduction Git</title>
      <link>http://www.gitfr.net/blog/2011/08/06/liste-de-diffusion-pour-la-traduction-git</link>
      <pubDate>Sat, 06 Aug 2011 23:13:00 CEST</pubDate>
      <category><![CDATA[gitfr]]></category>
      <guid isPermaLink="true">http://www.gitfr.net/blog/2011/08/06/liste-de-diffusion-pour-la-traduction-git</guid>
      <description>Liste de diffusion pour la traduction Git</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Pour travailler à plusieurs et communiquer plus efficacement sur la traduction,
<a href="http://groups.google.com/group/gitfr-translation">une nouvelle liste de diffusion</a>
vient d'être créée. Si ça vous branche de vous prendre la tête sur la
meilleure traduction du mot <em>checkout</em> ou de passer 4h à revoir des fichiers
<em>.po</em>, vous êtes le bienvenu ! :).</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>gitfr sur GitHub</title>
      <link>http://www.gitfr.net/blog/2011/07/09/gitfr-sur-github</link>
      <pubDate>Sat, 09 Jul 2011 20:35:00 CEST</pubDate>
      <category><![CDATA[gitfr]]></category>
      <guid isPermaLink="true">http://www.gitfr.net/blog/2011/07/09/gitfr-sur-github</guid>
      <description>gitfr sur GitHub</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Par pure feinéantise intellectuelle, je n'ai pas voulu prendre mon temps pour
tester diverses solutions techniques pour le blog. J'ai décidé d'aller au
plus vite en utilisant les services d'un blog en ligne (tumblr en 
l'occurrence). Mal m'en a pris ! Malgré quelques avantages indéniables, j'ai
ressenti très rapidement les limitations du système :</p>
<ul>
<li>
<p>Il faut être en ligne pour écrire, ou alors écrire dans un éditeur
  et copier le contenu, puis le remettre en forme. De manière générale,
  tout se fait en ligne à travers une interface simpl(ist)e.</p>
</li>
<li>
<p>Le site tumblr est souvent en surcapacité. Les utilisateurs de Twitter
  savent de quoi je veux parler :).</p>
</li>
<li>
<p>Des permalinks fantaisistes (ID au lieu du titre).</p>
</li>
<li>
<p>L'incapacité de collaborer sur le site, il faut en effet créer un
  sous-site, le principal n'étant pas partageable (qui a eu cette idée
  débile ?).</p>
</li>
<li>
<p>L'outil Twitter mettait en avant l'url tumblr, et non celui du site.
  Je ne trouve pas ça très élégant </p>
</li>
</ul>
<p>Et j'en passe...</p>
<h2>Et maintenant ?</h2>
<p>Ce blog est maintenant propulsé par <a href="http://www.blogofile.com/">Blogofile</a>,
un générateur de site statique, ce qui permet d'être hébergé sur GitHub. 
Gitfr utilise Git, la boucle est bouclée ! :).</p>
<p>Vous trouverez ce site sous 2 formes :</p>
<ul>
<li>
<p>Les <a href="https://github.com/gitfr/website/">sources du site</a>, avec les articles
  au format markdown (facilement réutilisable donc).</p>
</li>
<li>
<p>Le <a href="https://github.com/gitfr/gitfr.github.com/">site web généré</a> par
  <code>Blogofile</code>.</p>
</li>
</ul>
<h2>Remarques</h2>
<p>Le <a href="https://github.com/gitfr/website/issues">bugtracker</a> est à votre dispostion si vous avez des remarques, mais je suis
aussi preneur de pull-request : propositions de CSS ou de fonctionnalités
supplémentaires.</p>
<h2>Vous voulez écrire ?</h2>
<p>Blogofile permet de spécifier l'auteur des billets, donc si <strong>vous</strong> souhaitez
écrire sur le blog, je suis aussi preneur, ca serait bien que #gitfr ne reste
pas un projet personnel :).</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Présentation Git le 01/06 à Strasbourg</title>
      <link>http://www.gitfr.net/blog/2011/05/18/presentation-git-le-01-06-a-strasbourg</link>
      <pubDate>Wed, 18 May 2011 13:25:00 CEST</pubDate>
      <category><![CDATA[atelier]]></category>
      <category><![CDATA[gitfr]]></category>
      <guid isPermaLink="true">http://www.gitfr.net/blog/2011/05/18/presentation-git-le-01-06-a-strasbourg</guid>
      <description>Présentation Git le 01/06 à Strasbourg</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><code>#gitfr</code> continue sa promotion de Git en allant cette fois ci à Strasbourg, invité par le <a href="http://www.elsassjug.org">ElsassJUG</a>, groupe de Javaistes Alascien. La soirée va être riche car je fusionne la présentation DVCS avec la présentation Git, ce qui devrait donner un contenu d'environ 2h. Comme nous avons la salle jusqu'a 22h30, une longue session de question / réponse est possible à la fin de chaque partie.</p>
<p>La soirée est limitée à 90 personnes, dans les locaux d'Alcatel-Lucent à Illkirch.</p>
<p>Pour s'inscrire, suivez ce <a href="http://jugevents.org/jugevents/event/38343">lien</a>.</p>
<p>A bientôt autour d'une bière Alsacienne ! :).</p>
<p>PS : Je n'avais pas prévu de me déplacer en province avant le Brezhcamp, mais le ElsassJUG avait déjà une soirée DVCS pour le mois de juin.</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Atelier Git le 16/06 à Rennes</title>
      <link>http://www.gitfr.net/blog/2011/05/18/atelier-git-le-16-06-a-rennes</link>
      <pubDate>Wed, 18 May 2011 13:25:00 CEST</pubDate>
      <category><![CDATA[atelier]]></category>
      <category><![CDATA[gitfr]]></category>
      <guid isPermaLink="true">http://www.gitfr.net/blog/2011/05/18/atelier-git-le-16-06-a-rennes</guid>
      <description>Atelier Git le 16/06 à Rennes</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Le <a href="http://www.breizhcamp.org/">breizhcamp</a> est une journée conférence organisée le 17 juin par plusieurs communautés techniques de Rennes avec des sessions sur Java, Ruby, Android, etc. Je suis présent à cette conférence pour 2 sessions : la keynote, avec pour thème les communautés et une session sur le langage Python.</p>
<p>Étant sur place, j'ai proposé aux organisateurs un atelier sur Git (étonnant non ?). Limité à <strong>40 personnes</strong> et organisé la veille (le 16 juin), l'objectif est de prendre par la main les participants, en partant de zéro et les amener à une maîtrise minimale de Git :</p>
<ul>
<li>On démarre par une présentation sur l'intérêt de passer aux DVCS,</li>
<li>suivi d'une présentation théorique sur Git,</li>
<li>Pour ensuite manipuler tous ensemble.</li>
</ul>
<p>Cela signifie que vous devez venir avec <strong>votre ordinateur</strong> équipé de Git si vous souhaitez participer à l'atelier. Vous pouvez bien sur assister seulement aux présentations ou regarder les autres manipuler.</p>
<p>Pour rappel, les tutoriels pour installer Git :</p>
<ul>
<li>http://blog.gitfr.net/post/1440298705/installer-git-sur-ubuntu</li>
<li>http://blog.gitfr.net/post/1449390263/installer-git-sur-os-x</li>
<li>http://blog.gitfr.net/post/1471591503/installer-git-sur-windows</li>
</ul>
<p>Je ne vous cache pas que je suis allergique à Windows (que je n'utilise plus personnellement et professionnellement depuis 1999) et que je suis donc beaucoup moins à l'aise sur cette plateforme. De plus, nous manipulerons principalement en ligne de commande et non au travers d'un quelconque IDE.</p>
<p>Suivez ce <a href="http://jugevents.org/jugevents/event/show.html?id=37556">lien</a> pour les inscriptions.</p>]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
