<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
     >
  <channel>
    <title>#gitfr</title>
    <link>http://www.gitfr.net/blog</link>
    <description>Projet pour la promotion du bien et la destruction du mal</description>
    <pubDate>Tue, 31 Jan 2012 23:57:42 GMT</pubDate>
    <generator>Blogofile</generator>
    <sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
    <sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
    <item>
      <title>Mise à jour de la présentation Git</title>
      <link>http://www.gitfr.net/blog/2012/02/01/mise-a-jour-de-la-presentation-git</link>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2012 00:50:00 CET</pubDate>
      <category><![CDATA[gitfr]]></category>
      <guid isPermaLink="true">http://www.gitfr.net/blog/2012/02/01/mise-a-jour-de-la-presentation-git</guid>
      <description>Mise à jour de la présentation Git</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Demander à cor et à cri depuis de mois, j'ai mis à jour la présentation 
le <a href="https://github.com/sdouche/showoff-presentation-git">dépôt Git</a> et la
<a href="http://presentation-git.heroku.com/">présentation en ligne</a>. Il y'a malheureusement
des petits soucis d'affichage des images mais un rafraichissement règle en
général le problème.</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Présentation Git le 13/02 à Montpellier</title>
      <link>http://www.gitfr.net/blog/2012/02/01/presentation-git-le-13-02-a-montpellier</link>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2012 00:30:00 CET</pubDate>
      <category><![CDATA[atelier]]></category>
      <category><![CDATA[gitfr]]></category>
      <guid isPermaLink="true">http://www.gitfr.net/blog/2012/02/01/presentation-git-le-13-02-a-montpellier</guid>
      <description>Présentation Git le 13/02 à Montpellier</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>gitfr ne sera jamais descendu plus bas que ce 13 février puisque c'est la
belle ville de Montpellier qui aura l'honneur d'une présentation Git ;).</p>
<p>C'est le MontpellierJUG qui organise cette soirée à l'université Montpellier
II. Toutes les infos et inscription sur <a href="https://www.eventbrite.com/event/2870566943?nomo=1">cette page</a>.</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Présentation Git le 13/02 à Montpellier</title>
      <link>http://www.gitfr.net/blog/2012/01/26/presentation-git-le-13-02-a-montpellier</link>
      <pubDate>Thu, 26 Jan 2012 21:07:00 CET</pubDate>
      <category><![CDATA[atelier]]></category>
      <category><![CDATA[gitfr]]></category>
      <guid isPermaLink="true">http://www.gitfr.net/blog/2012/01/26/presentation-git-le-13-02-a-montpellier</guid>
      <description>Présentation Git le 13/02 à Montpellier</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>gitfr ne sera jamais descendu plus bas que ce 13 février puisque c'est la
belle ville de Montpellier qui aura l'honneur <em>khof</em> d'une présentation Git.</p>
<p>C'est le MontpellierJUG qui organise cette soirée à l'université Montpellier
II. Toutes les infos et inscription sur <a href="https://www.eventbrite.com/event/2870566943?nomo=1">cette page</a>.</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Présentation et atelier Git le 20/02 à Lyon</title>
      <link>http://www.gitfr.net/blog/2012/01/26/presentation-et-atelier-git-le-20-02-a-lyon</link>
      <pubDate>Thu, 26 Jan 2012 21:07:00 CET</pubDate>
      <category><![CDATA[atelier]]></category>
      <category><![CDATA[gitfr]]></category>
      <guid isPermaLink="true">http://www.gitfr.net/blog/2012/01/26/presentation-et-atelier-git-le-20-02-a-lyon</guid>
      <description>Présentation et atelier Git le 20/02 à Lyon</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>gitfr repart à Lyon pour un combo présentation + atelier sur une journée. Cela
se passera le 20 février dans les locaux d'Alptis, 25 cours Albert Thomas, de
14h à 21h (8h de conf, même pas peur !).</p>
<p>Si je vous dis que les inscriptions sont déjà closes, vous me croyez ? Désolé,
j'ai raté l'ouverture des inscriptions.</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Retour sur un an de gitfr</title>
      <link>http://www.gitfr.net/blog/2012/01/10/retour-sur-un-an-de-gitfr</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2012 20:54:00 CET</pubDate>
      <category><![CDATA[gitfr]]></category>
      <guid isPermaLink="true">http://www.gitfr.net/blog/2012/01/10/retour-sur-un-an-de-gitfr</guid>
      <description>Retour sur un an de gitfr</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Cela fait maintenant un peu plus d'un an que #gitfr existe (1ere conférence le
24 novembre 2010), il est donc temps de faire un petit point. D'abord quelques
chiffres :</p>
<ul>
<li>quelques centaines d'heures dépensées</li>
<li>13 conférences</li>
<li>~800 auditeurs aux conférences</li>
<li>~4000 visulisations sur parleys.com</li>
<li>86 billets de blog</li>
<li>plusieurs centaines de fotes d'ortografes</li>
<li>6 ateliers</li>
<li>~120 participants aux ateliers</li>
<li>7 jours de congés utilisés</li>
<li>0€ gagné</li>
</ul>
<p>Alors que l'objectif initial était de faire des ateliers, c'est précisemment
l'activité la plus faible. Je vois plusieurs raisons :</p>
<ul>
<li>
<p>Tout d'abord, participer à un atelier demande à comprendre un minimum Git. Il
  me semble inutile d'organiser un atelier sans que les participants soient
  d'abord conviés à la conférence.</p>
</li>
<li>
<p>Une conférence permet de faire venir des dizaines ou centaines de personnes,
  l'atelier est lui difficile à faire à plus de 30.</p>
</li>
<li>
<p>Un atelier est bien plus compliqué a organiser.</p>
</li>
<li>
<p>On m'a plus sollicité pour des conférences, tout simplement. Je n'ai plus
  le temps pour trouver des salles, je m'adapte aux demandes.</p>
</li>
</ul>
<p>De plus, j'avoue qu'après des dizaines d'heures dépensées pour monter une
conférence de qualité, ma motivation et mon énergie pour l'atelir avaient
diminués. Je dirais même que je redoutais un peu de faire des ateliers, car
cela demande bien plus de préparation. Avec 6 ateliers, et malgré une qualité
insuffisante à mes yeux sur les premiers, cette peur s'est estompée.</p>
<p>J'avoue aussi que l'activité du blog est assez faible, car je pense trop
souvent à faire des billets trop longs. Je vais donc tenter à l'avenir des
billets courts, même si cela nécessite de faire plusieurs billets sur le même
sujet. Et bien sûr, cela aussi du temps et de l'énergie.</p>
<p>Vous pouvez constater que #gitfr est une activité purement bénévole. Non
seulement, je n'ai pas gagné d'argent avec mais j'ai dépensé 7 jours de congés
payés pour les déplacements en province. C'est à ce titre que je demande au
minimum le remboursement des frais et une gratuité de l'évènement pour le
public : je me déplace uniquement si n'importe qui peut venir assister aux
conférences et aux ateliers. Que je ne gagne pas d'argent soit, mais je ne suis
pas là pour enrichir ou former une société ! #gitfr est et restera une
activité bénévole et gratuite, ce n'est pas dans son ADN de proposer des
ateliers payants (il faut pour cela se tourner vers des formateurs, je pense
d'ailleurs en faire une liste si cela est utile). Ceux qui me connaissent
savent parfaitement mon dégout pour les gens qui cachent leurs activités pro
sous des soit-disantes activités associatives. La séparation doit être nette et
étanche. Si vous souhaitez une conférence ou un atelier Git, n'hésitez donc pas
à demander, #gitfr répondra présent si les conditions le permet !</p>
<p>Et pour finir sur une note positive, je crois que la majorité des participants
ont appréciés les conférences et comprennent maintenant l'avantage d'utiliser
Git (et globalement les DVCS). C'est finalement le seul objectif de #gitfr :
montrer aux développeurs et aux managers qu'ils ont tout à gagner à revoir
leurs pratiques de gestion de source. Les DVCS ne sont pas l'avenir, ils sont
le présent. </p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Présentation et atelier Git le 15/12 à Lille</title>
      <link>http://www.gitfr.net/blog/2011/12/01/presentation-et-atelier-git-le-15-12-a-lille</link>
      <pubDate>Thu, 01 Dec 2011 13:07:00 CET</pubDate>
      <category><![CDATA[atelier]]></category>
      <category><![CDATA[gitfr]]></category>
      <guid isPermaLink="true">http://www.gitfr.net/blog/2011/12/01/presentation-et-atelier-git-le-15-12-a-lille</guid>
      <description>Présentation et atelier Git le 15/12 à Lille</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Si vous êtes sur Lille ou sa région et que vous voulez apprendre Git, réservez
votre 15 décembre ! Au programme, 3h (voir plus si les participants sont
motivés) avec en entrée une présentation de Git, suivi d'un atelier pour
débutant.</p>
<p>Je vous avoue que 3h pour une présentation et un atlier est un peu court, mais
cela me suffit pour vous donner une idée assez précise des possbilités de
l'outil :).</p>
<p>Cet événement est organisé par Ineat Conseil et cela se passera dans leur
locaux. Les places sont donc limitées !</p>
<p>L'inscription se fait sur cette <a href="http://ineat-conseil-git-estw.eventbrite.com/">page</a>.</p>
<p><strong>Rappel</strong> : les participants doivent venir avec Git déjà installé sur leur
poste.</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Présentation Git le 14/12 à Paris</title>
      <link>http://www.gitfr.net/blog/2011/12/01/presentation-git-le-14-12-a-paris</link>
      <pubDate>Thu, 01 Dec 2011 13:02:00 CET</pubDate>
      <category><![CDATA[atelier]]></category>
      <category><![CDATA[gitfr]]></category>
      <guid isPermaLink="true">http://www.gitfr.net/blog/2011/12/01/presentation-git-le-14-12-a-paris</guid>
      <description>Présentation Git le 14/12 à Paris</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Avant dernière conférence de l'année 2011, organisé par l'association
<a href="http://www.altnetfr.org/">alt.netFR</a>. Si vous êtes sur Paris, c'est votre
dernière chance de me voir en live avant un bon bout de temps ! C'est Valtech
qui accueille cette fois ci dans une grande salle pouvant accueillir plus de
100 personnes.<br />
</p>
<p>L'inscription se fait sur cette <a href="http://www.eventbrite.com/event/2421871884">page</a>.</p>
<p>Pour l'anectode, je suis depuis 16 ans un grand fan d'Unix et du Logiciel Libre
et je déteste Windows. je crois que ça va basher plus fort que d'habitude ;).</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Atelier privé Hg vs Git le 03/12 à Paris</title>
      <link>http://www.gitfr.net/blog/2011/12/01/atelier-prive-hg-vs-git-le-03-12-a-paris</link>
      <pubDate>Thu, 01 Dec 2011 10:48:00 CET</pubDate>
      <category><![CDATA[atelier]]></category>
      <category><![CDATA[gitfr]]></category>
      <guid isPermaLink="true">http://www.gitfr.net/blog/2011/12/01/atelier-prive-hg-vs-git-le-03-12-a-paris</guid>
      <description>Atelier privé Hg vs Git le 03/12 à Paris</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Un atelier un peu particulier se déroulera le samedi 03 à 15h, et ce pour deux
raisons :</p>
<ul>
<li>C'est à destination de mes amis de l'AFPy (association Python francophone).</li>
<li>Les participants sont tous des utilisateurs de DVCS : principalement Hg (étant
  lui même en Python, c'est le choix du projet CPython et de beaucoup de 
  développeurs Python) et dans une moindre mesure Bzr et Git.</li>
</ul>
<p>Pour l'anectode, j'avais tanné (et le mot est faible) les mêmes pour abondonner
SVN pour Hg[1] il y'a de ça quelques années. Maintenant, je recommence pour
passer à Git ;).</p>
<p>L'objectif est triple :</p>
<ul>
<li>Montrer à quel point Git déchire sa race :).</li>
<li>Comparer Git / Hg / Bzr par des praticiens de ces 3 outils.</li>
<li>Apprendre les évolutions de Hg depuis que je ne l'utilise plus. Et si possible
  Bzr que je n'ai jamais utilisé.</li>
</ul>
<p>Pour le déroulement, je vais commencer par ma présentation classique mais sans
les sections sur SVN (ils sont tous convaincus, inutile d'en parler) : la notion
de workflows des DVCS puis théorie de Git et les commandes qui déchirent. Puis
atelier Git.</p>
<p>Je risque d'être un peu malmené cette fois ci, les participants étant loin
d'être des novices :). Mais l'ambiance bonne enfant (on se connait tous pour la
plupart depuis des années) et les compétences de chacun rendra l'atelier je suis
sûr fort intéressant. </p>
<p>Je tente de faire un compte rendu juste après.</p>
<p>[1] Pour être exact, pour passer aux DVCS en général. A l'époque, j'étais sur
Hg mais je n'avais pas vraiment de préférence marquée pour l'un des trois. Ce
qui n'est plus le cas depuis que je connais Git.</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Retour sur l'atelier du 20/10</title>
      <link>http://www.gitfr.net/blog/2011/10/23/retour-sur-l-atelier-du-20-10</link>
      <pubDate>Sun, 23 Oct 2011 20:20:00 CEST</pubDate>
      <category><![CDATA[atelier]]></category>
      <category><![CDATA[gitfr]]></category>
      <guid isPermaLink="true">http://www.gitfr.net/blog/2011/10/23/retour-sur-l-atelier-du-20-10</guid>
      <description>Retour sur l'atelier du 20/10</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Petit retour qui intéressera peut être les personnes qui souhaitent aussi
faire des ateliers Git. Je ne suis pas très satisfait de mon 2eme atelier
plusieurs raisons :</p>
<ol>
<li>
<p>C'était mon 1er atelier qui ne suit pas directement la conférence. Je ne
   connaissais donc pas le niveau des participants. Moralité, j'ai rabaché
   ma prés, au lieu de considérer qu'elle était acquise.</p>
</li>
<li>
<p>Conséquence du point précédent, les participants ont passés plus de temps à
   m'écouter qu'a travailler sur leurs machines. Il faut donc que je m'oblige à
   me taire et attendre que les participants essayent les commandes.</p>
</li>
<li>
<p>Je pense qu'il est bon de faire les démos avec un dépôt réel dés qu'on arrive
   à la partie «cas d'utilisation».</p>
</li>
</ol>
<p>Pour le dernier point, je suis partagé sur la solution à adopter :</p>
<ul>
<li>
<p>Créer un dépôt spécial pour l'atelier, avec du contenu texte par exemple.</p>
</li>
<li>
<p>Partager un dépôt de code que je possède.</p>
</li>
<li>
<p>Demander aux participants de venir avec leur code.</p>
</li>
</ul>
<p>Vous en pensez quoi ?</p>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Présentation Git le 24/11 à Bordeaux</title>
      <link>http://www.gitfr.net/blog/2011/10/13/presentation-git-le-24-11-a-bordeaux</link>
      <pubDate>Thu, 13 Oct 2011 01:40:00 CEST</pubDate>
      <category><![CDATA[atelier]]></category>
      <category><![CDATA[gitfr]]></category>
      <guid isPermaLink="true">http://www.gitfr.net/blog/2011/10/13/presentation-git-le-24-11-a-bordeaux</guid>
      <description>Présentation Git le 24/11 à Bordeaux</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Nouvelle étape du tour de France avec la bonne ville de Bordeaux, pour un
combo présentation et atelier sur 2 jours : </p>
<ul>
<li>Présentation le 24/11</li>
<li>Atelier le 25/11</li>
</ul>
<p><strong>MAJ</strong> : Vous pouvez vous inscrire à la soirée sur site du
<a href="http://bordeauxjug.org/20111124_SoireeGit">BordeauxJUG</a>, organisateur
de l'événement.</p>]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
