<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed
  xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"
  xmlns:thr="http://purl.org/syndication/thread/1.0"
  xml:lang="en"
   >
  <title type="text">#gitfr</title>
  <subtitle type="text">Projet pour la promotion du bien et la destruction du mal</subtitle>

  <updated>2011-12-01T20:58:40Z</updated>
  <generator uri="http://blogofile.com/">Blogofile</generator>

  <link rel="alternate" type="text/html" href="http://www.gitfr.net/blog" />
  <id>http://www.gitfr.net/blog/feed/atom/</id>
  <link rel="self" type="application/atom+xml" href="http://www.gitfr.net/blog/feed/atom/" />
  <entry>
    <author>
      <name></name>
      <uri>http://www.gitfr.net/blog</uri>
    </author>
    <title type="html"><![CDATA[Comprendre le refspec]]></title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://www.gitfr.net/blog/2011/10/09/comprendre-le-refspec" />
    <id>http://www.gitfr.net/blog/2011/10/09/comprendre-le-refspec</id>
    <updated>2011-10-09T17:53:00Z</updated>
    <published>2011-10-09T17:53:00Z</published>
    <category scheme="http://www.gitfr.net/blog" term="git" />
    <category scheme="http://www.gitfr.net/blog" term="refspec" />
    <category scheme="http://www.gitfr.net/blog" term="git-push" />
    <category scheme="http://www.gitfr.net/blog" term="git-pull" />
    <category scheme="http://www.gitfr.net/blog" term="git-fetch" />
    <category scheme="http://www.gitfr.net/blog" term="git-remote" />
    <category scheme="http://www.gitfr.net/blog" term="git-clone" />
    <summary type="html"><![CDATA[Comprendre le refspec]]></summary>
    <content type="html" xml:base="http://www.gitfr.net/blog/2011/10/09/comprendre-le-refspec"><![CDATA[<p>Si vous avez déjà travaillé avec un dépôt distant, vous savez comment se
comporte Git : il vous indique les références du dépôt distant en
ajoutant l'espace de nom <code>origin</code> (dans le cas d'un clone) ou le nom que
vous lui donnez si vous l'avez ajouter avec la commande <code>git-remote add</code>.
Mais pourquoi Git a t'il ce comportement ?</p>
<p>La réponse se trouve dans le <strong>refspec</strong>, nom un peu barbare, qui pourrait
se traduire en bon français par : «comment je gère les dépôts distants
chef ?». Soit ce refspec est spécifié en ligne de commande au moment
de l'action (fetch ou push), soit elle se trouve dans le fichier de
configuration du dépôt.</p>
<h2>Petit rappel</h2>
<p>Il est <strong>impossible</strong> de modifer directement un dépôt distant, vous devez
obligatoirement modifier le dépôt local puis pousser vos commits
sur le dépôt distant. Autrement dit, modifier un dépôt consiste à
synchroniser les bases de données.</p>
<p>C'est là que le refspec rentre en jeu, il permet de définir les branches
concernées au moment de la synchronisation.</p>
<h2>Clonage</h2>
<p>Si vous joué rarement avec le refspec, c'est que vous travaillé la plupart
du temps sur un dépôt local que vous avez créé avec la commande <code>git-clone</code>.
Ce dernier génère un refspec générique suffisant. Editez le fichier
<code>.git/config</code> et vous verrez ces lignes :</p>
<pre><code>[remote "origin"]
fetch = +refs/heads/*:refs/remotes/origin/*
url = /path/to/repos
</code></pre>
<p>Une explication rapide : le dépôt distant qui se trouve à l'url spécifié
s'appelle en local <em>origin</em> et on associe à chaque référence de branche
du dépôt distant une référence de branche locale préfixée par <em>origin</em>.</p>
<p>Mais un deuxième rappel avant d'aller plus loin.</p>
<h2>Structure des références</h2>
<p>La gestion des références est d'une simplicité affligeante. Tout est contenu
dans le répertoire <code>.git/refs</code>. Un répertoire étant un espace de nom, un
fichier une référence. Pour fonctionner, Git à besoin de 2 espaces de nom
bien particulier :</p>
<ul>
<li>
<p><em>heads</em> pour stocker les références locales de type branche.</p>
</li>
<li>
<p><em>tags</em> pour stocker les références locales de type tag.</p>
</li>
</ul>
<p>Vous ne faites pas attention à ces répertoires en temps normal car les
commandes Git savent pertinamment que les références sont à ces endroits
précis.</p>
<h2>Explication</h2>
<p>Si je vous dis qu'un refspec s'écrit toujours <code>source:destination</code>, la ligne
suivante ne doit pas vous poser trop de soucis. Examinons la de plus prêt :</p>
<blockquote>
<p>fetch = +refs/heads/<em>:refs/remotes/origin/</em></p>
</blockquote>
<ul>
<li>
<p>Le mot clé fetch indique que c'est lu à chaque utilisation de cette commande
  Le sens de transfert est du dépôt distant (la source) vers le dépôt local
  (la destination).</p>
</li>
<li>
<p>Le symbole <code>+</code> signifie qu'on autorise les récuparation <em>non fast-forword</em>.</p>
</li>
<li>
<p>le reste de la ligne est assez explicite. Pour toutes les références se
  trouvant dans le chemin <code>refs/heads/</code> dans le dépôt distant, on associe une
  référence dans le chemin <code>refs/remotes/origin/</code> dans le dépot local. </p>
</li>
</ul>
<p>Si par exemple le dépôt distant a 3 branches qui se nomment <code>riri</code>, <code>fifi</code> et
<code>loulou</code>, vous aurez donc en local 3 branches <code>origin/riri</code>, <code>origin/fifi</code> et
<code>origin/loulou</code>.</p>
<h2>Importance du refspec</h2>
<p>Il est important de maitriser le refspec car tout part de là, c'est en fonction
des références à récupérer ou à pousser que Git détermine les objets à 
synchroniser. Si je demande à récupérer toutes les références distantes, je demande
implicitement tous les objets accessibles par ces références, donc toute la base.
Au contraire, si le refspec implique des références précises, seuls les objets
nécessaires à ces références seront impactés.</p>
<h2>Ajout d'un dépôt distant</h2>
<p>La commande <code>git-remote</code> permet de manipuler les dépôts distants, avec
notamment la commande <code>git-remote add</code> pour en ajouter. Ce dernier se comporte
comme la commande <code>git-clone</code>, en configurant le refspec au plus
large (toutes les références donc).</p>
<h2>refspec en ligne de commande</h2>
<p>Le refspec se manipule aussi en ligne de commande, ce qui permet de passer
outre la configuration ou d'utiliser Git sans configuration préalable.</p>
<p>Quelques exemples :</p>
<blockquote>
<p>git fetch origin +pu:tmp</p>
</blockquote>
<p>Récupére la référence <em>pu</em> et les objets associés et appeles la <em>tmp</em>
en local.</p>
<blockquote>
<p>git push HEAD:master</p>
</blockquote>
<p>Pousse la branche actuelle sur la branche distante master.</p>
<blockquote>
<p>git push origin master:refs/heads/qa/experimental</p>
</blockquote>
<p>Pousse la branche master sur la branche distante expérimental. Nous
utilisons ici le nom complet de la référence. </p>
<h2>Le refspec :</h2>
<p>Refspec particulier qui indique de mettre à jour toutes les branches
distantes existantes qui ont un nom identique aux branches locales. C'est en
fait le refspec utilisé par défaut au push quand nous en spécifions pas.</p>
<h2>Effacer une référence distante</h2>
<p>Autre cas particulier. Si vous souhaitez par exemple effacer la référence
distante test si vous souhaitez effacer une référence distante,
il faut taper :</p>
<blockquote>
<p>git push :test</p>
</blockquote>
<p>Autrement dit, je pousse une référence vide sur la référence test.</p>
<h2>Associer branche locale / branche distante</h2>
<p>Comme nous l'avons vu, le refspec en ligne de commande permet d'associer
temporairement une branche locale et une branche sur le dépôt distant. Mais
comment associer ces deux branches dans la configuration et éviter ainsi de
le répêter à chaque fois ? Tout se situe encore dans le fichier
<code>.git/config</code> du dépôt local :</p>
<pre><code>[branch "master"]                                                                                   
remote = origin                                                                             
merge = refs/heads/master
</code></pre>
<p>Qui veut dire : associe la branche master du dépôt <em>origin</em> à ma référence
locale <code>master</code>. Et oh surprise, la ligne est utilisée pour la commande
<code>merge</code>, ce qui est tout à faire logique. la commande <code>git-fetch</code> ne fait que
récupérer les objets et associer des références. Si vous voulez mélanger
votre travail avec le travail distant, il faut donc faire un merge.</p>
<p>Petite remarque, c'est uniquement quand vous avez spécifiée une branche
distante (<em>upstream</em> dans le vocabulaire Git) que votre shell vous indiquera
si vous avez des commits en avance ou en retard (logique non ?). Cela arrive
quand vous avez créé une nouvelle branche locale mais sans l'avoir poussée
sur le dépôt distant.</p>
<h2>pull = fetch + merge</h2>
<p>Vous devez maintenant comprendre pourquoi on dit que la commande <code>git-pull</code>
n'est en fait qu'un raccouri pour :</p>
<ol>
<li>git-fetch</li>
<li>git-merge origin/master</li>
</ol>
<h2>A quoi sert le fetch ?</h2>
<p>La commande <code>git-pull</code> est une commodité car c'est dans 90% des cas ce que l'on
souhaite faire. Mais le merge est seulement une des nombreuses possibilités que
vous offre Git. La beauté du travail collaboratif avec Git est que cette branche
distante est en fait une branche locale (c'est uniquement la référence qui est
distante), et que vous pouvez donc faire ce que vous souhaitez avec, comme
cherrypicker des commits, faire un rebase... ou un merge. C'est à vous de voir
ce qui vous intéresse. C'est la raison pour laquelle des personnes disent sur
le Net de ne pas faire que des fetch.</p>
<p>Notez qu'il existe l'option <code>--rebase</code> pour rebaser automatiquement votre
branche locale sur la branche distante (ce qui est la aussi un scénario de
base).</p>
<h2>Conclusion</h2>
<p>Je pense avoir fait le tour. Comme d'habitude je vous conseille de de lire
les pages du manuel (git-clone, git-fetch, git-push et git-pull).</p>]]></content>
  </entry>
  <entry>
    <author>
      <name></name>
      <uri>http://www.gitfr.net/blog</uri>
    </author>
    <title type="html"><![CDATA[Git 1.7.7 publiée]]></title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://www.gitfr.net/blog/2011/10/01/git-1.7.7-publiee" />
    <id>http://www.gitfr.net/blog/2011/10/01/git-1.7.7-publiee</id>
    <updated>2011-10-01T10:34:00Z</updated>
    <published>2011-10-01T10:34:00Z</published>
    <category scheme="http://www.gitfr.net/blog" term="release" />
    <category scheme="http://www.gitfr.net/blog" term="git" />
    <summary type="html"><![CDATA[Git 1.7.7 publiée]]></summary>
    <content type="html" xml:base="http://www.gitfr.net/blog/2011/10/01/git-1.7.7-publiee"><![CDATA[<p>Reprenons la bonne habitude d'annoncer les nouvelles versions. Rien de bien
méchant dans cette 1.7.7, il faut attendre la 1.8 je pense pour des plus gros
changements.</p>
<h2>Le changelog</h2>
<ul>
<li>
<p>The scripting part of the codebase is getting prepared for i18n/l10n.</p>
</li>
<li>
<p>Interix, Cygwin and Minix ports got updated.</p>
</li>
<li>
<p>Various updates to git-p4 (in contrib/), fast-import, and git-svn.</p>
</li>
<li>
<p>Gitweb learned to read from /etc/gitweb-common.conf when it exists,
  before reading from gitweb_config.perl or from /etc/gitweb.conf
  (this last one is read only when per-repository gitweb_config.perl
  does not exist).</p>
</li>
<li>
<p>Various codepaths that invoked zlib deflate/inflate assumed that these
  functions can compress or uncompress more than 4GB data in one call on
  platforms with 64-bit long, which has been corrected.</p>
</li>
<li>
<p>Git now recognizes loose objects written by other implementations that
  use a non-standard window size for zlib deflation (e.g. Agit running on
  Android with 4kb window). We used to reject anything that was not
  deflated with 32kb window.</p>
</li>
<li>
<p>Interaction between the use of pager and coloring of the output has
  been improved, especially when a command that is not built-in was
  involved.</p>
</li>
<li>
<p>"git am" learned to pass the "--exclude=<path>" option through to underlying
  "git apply".</p>
</li>
<li>
<p>You can now feed many empty lines before feeding an mbox file to
  "git am".</p>
</li>
<li>
<p>"git archive" can be told to pass the output to gzip compression and
  produce "archive.tar.gz".</p>
</li>
<li>
<p>"git bisect" can be used in a bare repository (provided that the test
  you perform per each iteration does not need a working tree, of
  course).</p>
</li>
<li>
<p>The length of abbreviated object names in "git branch -v" output
  now honors the core.abbrev configuration variable.</p>
</li>
<li>
<p>"git check-attr" can take relative paths from the command line.</p>
</li>
<li>
<p>"git check-attr" learned an "--all" option to list the attributes for a
  given path.</p>
</li>
<li>
<p>"git checkout" (both the code to update the files upon checking out a
  different branch and the code to checkout a specific set of files) learned
  to stream the data from object store when possible, without having to
  read the entire contents of a file into memory first. An earlier round
  of this code that is not in any released version had a large leak but
  now it has been plugged.</p>
</li>
<li>
<p>"git clone" can now take a "--config key=value" option to set the
  repository configuration options that affect the initial checkout.</p>
</li>
<li>
<p>"git commit <paths>..." now lets you feed relative pathspecs that
  refer to outside your current subdirectory.</p>
</li>
<li>
<p>"git diff --stat" learned a --stat-count option to limit the output of
  a diffstat report.</p>
</li>
<li>
<p>"git diff" learned a "--histogram" option to use a different diff
  generation machinery stolen from jgit, which might give better
  performance.</p>
</li>
<li>
<p>"git diff" had a weird worst case behaviour that can be triggered
  when comparing files with potentially many places that could match.</p>
</li>
<li>
<p>"git fetch", "git push" and friends no longer show connection
  errors for addresses that couldn't be connected to when at least one
  address succeeds (this is arguably a regression but a deliberate
  one).</p>
</li>
<li>
<p>"git grep" learned "--break" and "--heading" options, to let users mimic
  the output format of "ack".</p>
</li>
<li>
<p>"git grep" learned a "-W" option that shows wider context using the same
  logic used by "git diff" to determine the hunk header.</p>
</li>
<li>
<p>Invoking the low-level "git http-fetch" without "-a" option (which
  git itself never did---normal users should not have to worry about
  this) is now deprecated.</p>
</li>
<li>
<p>The "--decorate" option to "git log" and its family learned to
  highlight grafted and replaced commits.</p>
</li>
<li>
<p>"git rebase master topci" no longer spews usage hints after giving
  the "fatal: no such branch: topci" error message.</p>
</li>
<li>
<p>The recursive merge strategy implementation got a fairly large
  fix for many corner cases that may rarely happen in real world
  projects (it has been verified that none of the 16000+ merges in
  the Linux kernel history back to v2.6.12 is affected with the
  corner case bugs this update fixes).</p>
</li>
<li>
<p>"git stash" learned an "--include-untracked option".</p>
</li>
<li>
<p>"git submodule update" used to stop at the first error updating a
  submodule; it now goes on to update other submodules that can be
  updated, and reports the ones with errors at the end.</p>
</li>
<li>
<p>"git push" can be told with the "--recurse-submodules=check" option to
  refuse pushing of the supermodule, if any of its submodules'
  commits hasn't been pushed out to their remotes.</p>
</li>
<li>
<p>"git upload-pack" and "git receive-pack" learned to pretend that only a
  subset of the refs exist in a repository. This may help a site to
  put many tiny repositories into one repository (this would not be
  useful for larger repositories as repacking would be problematic).</p>
</li>
<li>
<p>"git verify-pack" has been rewritten to use the "index-pack" machinery
  that is more efficient in reading objects in packfiles.</p>
</li>
<li>
<p>test scripts for gitweb tried to run even when CGI-related perl modules
  are not installed; they now exit early when the latter are unavailable.</p>
</li>
</ul>]]></content>
  </entry>
  <entry>
    <author>
      <name></name>
      <uri>http://www.gitfr.net/blog</uri>
    </author>
    <title type="html"><![CDATA[Git 1.7.6.1 publiée]]></title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://www.gitfr.net/blog/2011/08/29/git-1.7.6.1-publiee" />
    <id>http://www.gitfr.net/blog/2011/08/29/git-1.7.6.1-publiee</id>
    <updated>2011-08-29T00:34:00Z</updated>
    <published>2011-08-29T00:34:00Z</published>
    <category scheme="http://www.gitfr.net/blog" term="release" />
    <category scheme="http://www.gitfr.net/blog" term="git" />
    <summary type="html"><![CDATA[Git 1.7.6.1 publiée]]></summary>
    <content type="html" xml:base="http://www.gitfr.net/blog/2011/08/29/git-1.7.6.1-publiee"><![CDATA[<p>La première version de maintenance de la branche 1.7.6.x est sortie le 24 août,
avec 88 corrections.</p>
<h2>Le changelog</h2>
<ul>
<li>
<p>Various codepaths that invoked zlib deflate/inflate assumed that these
   functions can compress or uncompress more than 4GB data in one call on
   platforms with 64-bit long, which has been corrected.</p>
</li>
<li>
<p>"git unexecutable" reported that "unexecutable" was not found, even
   though the actual error was that "unexecutable" was found but did
   not have a proper she-bang line to be executed.</p>
</li>
<li>
<p>Error exits from $PAGER were silently ignored.</p>
</li>
<li>
<p>"git checkout -b <branch>" was confused when attempting to create a
   branch whose name ends with "-g" followed by hexadecimal digits,
   and refused to work.</p>
</li>
<li>
<p>"git checkout -b <branch>" sometimes wrote a bogus reflog entry,
   causing later "git checkout -" to fail.</p>
</li>
<li>
<p>"git diff --cc" learned to correctly ignore binary files.</p>
</li>
<li>
<p>"git diff -c/--cc" mishandled a deletion that resolves a conflict, and
   looked in the working tree instead.</p>
</li>
<li>
<p>"git fast-export" forgot to quote pathnames with unsafe characters
   in its output.</p>
</li>
<li>
<p>"git fetch" over smart-http transport used to abort when the
   repository was updated between the initial connection and the
   subsequent object transfer.</p>
</li>
<li>
<p>"git fetch" did not recurse into submodules in subdirectories.</p>
</li>
<li>
<p>"git ls-tree" did not error out when asked to show a corrupt tree.</p>
</li>
<li>
<p>"git pull" without any argument left an extra whitespace after the
   command name in its reflog.</p>
</li>
<li>
<p>"git push --quiet" was not really quiet.</p>
</li>
<li>
<p>"git rebase -i -p" incorrectly dropped commits from side branches.</p>
</li>
<li>
<p>"git reset [<commit>] paths..." did not reset the index entry correctly
   for unmerged paths.</p>
</li>
<li>
<p>"git submodule add" did not allow a relative repository path when
   the superproject did not have any default remote url.</p>
</li>
<li>
<p>"git submodule foreach" failed to correctly give the standard input to
   the user-supplied command it invoked.</p>
</li>
<li>
<p>submodules that the user has never showed interest in by running
   "git submodule init" was incorrectly marked as interesting by "git
   submodule sync".</p>
</li>
<li>
<p>"git submodule update --quiet" was not really quiet.</p>
</li>
<li>
<p>"git tag -l <glob>..." did not take multiple glob patterns from the
   command line.</p>
</li>
</ul>]]></content>
  </entry>
  <entry>
    <author>
      <name></name>
      <uri>http://www.gitfr.net/blog</uri>
    </author>
    <title type="html"><![CDATA[Le commit initial vide]]></title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://www.gitfr.net/blog/2011/07/31/le-commit-initial-vide" />
    <id>http://www.gitfr.net/blog/2011/07/31/le-commit-initial-vide</id>
    <updated>2011-07-31T04:13:00Z</updated>
    <published>2011-07-31T04:13:00Z</published>
    <category scheme="http://www.gitfr.net/blog" term="git" />
    <category scheme="http://www.gitfr.net/blog" term="astuce" />
    <summary type="html"><![CDATA[Le commit initial vide]]></summary>
    <content type="html" xml:base="http://www.gitfr.net/blog/2011/07/31/le-commit-initial-vide"><![CDATA[<p>Nous instaurons la rubrique astuce avec le <strong>commit initial vide</strong>. Le commit
initial a un statut particulier puisque c'est... le premier, l'ancêtre de tous
les commits. C'est pourquoi je commence <strong>toujours</strong> un dépôt par un commit
initial vide avec la commande :</p>
<pre><code>$git commit --allow-empty -m "Initial commit."
</code></pre>
<p>C'est seulement ensuite que j'ajoute du contenu. A quoi ça sert ? Tout
simplement à <strong>jouer avec tous les commits de contenu</strong>.</p>
<p>Examinons deux exemples.</p>
<h2>rebase -i</h2>
<p>Un rebase -i demande une limite basse, un commit de référence en sommes. Si
mon graphe est composé des commits c1, c2, c3 et c4, je peux jouer sur c2 à
c4, mais pas c1, ce dernier étant la référence. Si j'ai du contenu dans c1,
je l'ai dans le baba ! Inversement, si c1 est un commit vide, alors tout mon
contenu est accessible.</p>
<h2>Travailler directement dans une branche</h2>
<p>Une bonne pratique est de ne pas travailler dans master, mais uniquement dans
des branches (de fonctionnalités, d'intégration ou de correction de bugs) et de
merger ensuite (avec sans <em>fast forward</em> selon le <em>workflow</em> que vous avez
choisi). Mais comme mon commit initial est obligatoirement dans master, c'est
raté. Encore une fois, si ce commit ne contient pas de contenu, le problème
disparait de lui-même : mon premier commit de contenu (le deuxième dans le
graphe donc) sera lui, dans une branche.</p>
<h2>Conclusion</h2>
<p>N'oubliez pas que la puissance de Git vient dans la capacité à manipuler votre
graphe dans tous les sens, et même si vous ne voyez pas l'intérêt de modifier
vos premiers commits, vous en verrez l'utilité plusieurs semaines aprés.
Voir des mois après :).</p>]]></content>
  </entry>
  <entry>
    <author>
      <name></name>
      <uri>http://www.gitfr.net/blog</uri>
    </author>
    <title type="html"><![CDATA[La différence entre Hg et Git]]></title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://www.gitfr.net/blog/2011/07/18/la-difference-entre-hg-et-git" />
    <id>http://www.gitfr.net/blog/2011/07/18/la-difference-entre-hg-et-git</id>
    <updated>2011-07-18T00:40:00Z</updated>
    <published>2011-07-18T00:40:00Z</published>
    <category scheme="http://www.gitfr.net/blog" term="git" />
    <category scheme="http://www.gitfr.net/blog" term="hg" />
    <summary type="html"><![CDATA[La différence entre Hg et Git]]></summary>
    <content type="html" xml:base="http://www.gitfr.net/blog/2011/07/18/la-difference-entre-hg-et-git"><![CDATA[<p>J'aime beaucoup ce <a href="http://blog.daemon.com.au/blog-post/know-subversion-git-or-mercurial">billet</a>,
il résume parfaitement à mes yeux la différence majeure entre Hg et Git quand
on vient de SVN : il est possible d'utiliser Hg (Mercurial) comme un <em>SVN qui
marche</em>, ce n'est pas du tout le cas avec Git car très vite, on se retrouve à
faire des grosses bêtises si on n'a pas compris les concepts importants.</p>
<h2>Hg, un SVN qui marche</h2>
<p>Ce n'est pas une attaque contre Hg, bien au contraire, c'est une choix
réfléchi de se comporter comme tel :</p>
<ul>
<li>C'est un outil de gestion de source.</li>
<li>Chaque commit sait dans quelle branche il se trouve.</li>
<li>Les possibilités de manipulation des branches sont assez réduites quand
  on n'ajoute pas d'extensions.</li>
</ul>
<p>La volonté du fondateur de Mercurial est de toujours sacrifier les
fonctionnalités au profit d'une conception claire, là ou Linus Torvalds
avait en tête dés le départ un certain nombre de fonctionnalités. La vitesse
étant le seul objectif qui autorise à sacrifier des fonctionnalités.</p>
<p>Hg est un outil puissant, qui autorise ce que SVN ne permettait
pas (pour être précis, il le faisait tellement mal qu'on <strong>ne se permettait
pas</strong> de le faire) : une gestion plus fine des branches. Avec Hg, créer des
branches et <em>merger</em> ne pose plus de soucis particulier. Comme le dit 
l'article :</p>
<blockquote>
<p>For Hg, the instructor goes through the Hg primer with the student. The
student is then left to use Hg with the instructor watching. Every time
the student begins to think about branching or merging, the instructor hits
the student over the head with the bat. This provides a negative
reinforcement for the student's SVN branching and merging habits.</p>
</blockquote>
<p>Une fois assimilées la gestion des branches et la notion de distribué, on se
débrouille relativement bien. Je connais d'ailleurs peu d'utilisateurs
de Mercurial qui ont étudiés le DAG, ou les possiblités avancées des 
branches (rebase, cherry-pick...).</p>
<h2>Git, un outil de gestion de contenu</h2>
<p>C'est une notion importante à saisir, Git n'est <strong>pas</strong> un outil de gestion de
source (VCS). Comme avec n'importe quel outil de contenu, il est possible de
modifier ou de supprimer ce que l'on veut : Git permet de <strong>modifier
l'historique</strong>, ce qui n'est pas le cas d'un VCS, comme CVS, SVN ou Hg. De
ce postulat simple découle une autre philosophie, et donc une utilisation
sensiblement différente : une distinction entre <em>branche du DAG</em> et <em>branche
utilisateur</em>.</p>
<p>Une branche du <strong>DAG</strong> (<em>directed Acyclic Graph</em> ou <em>graphe orienté acyclique</em>)
est manipulée par Git et permet de suivre les modifications du code : qui est
le descendant de qui ? Avec ce graphe, il est simple pour un DVCS de savoir
quoi faire lors d'une opération comme une fusion (un merge). Mais chaque
branche est <strong>anonyme</strong>, elle ne porte pas de nom. Les noms de branches
sont dans un <strong>espace différent</strong>, distinct, qui permet de les manipuler
indifféremment du DAG. Ou inversement de manipuler le DAG sans toucher aux noms.
Cet espace utilisateur est appelé <strong>référence</strong>.</p>
<p><strong>Note</strong> : Je reviendrai la dessus dans un prochain billet, il est temps
maintenant de transformer la conférence #gitfr en billet.</p>
<p>Cette distinction est source de confusion, d'erreur et de déception. Mais c'est
ce qui rend Git si <strong>puissant</strong> !</p>
<p>C'est ce que dit la suite du billet :</p>
<blockquote>
<p>At the very beginning, the instructor bashes the student repeatedly over the
head with the bat until all brain cells containing any memory of SVN are
destroyed. The instructor then teaches the student the Git primer.</p>
</blockquote>
<p>J'aime beaucoup cette image :). Il ne faut surtout pas utiliser Git comme on
utilise SVN, ni de prêt ni de loin, il faut <strong>ré-apprendre</strong> ce qu'est le
contrôle de version. Je ne dit pas que cela est facile, c'est même la raison
première de la création de #gitfr.</p>
<p>Mais ce travail est valorisé au centuple une fois Git maitrisé, et vous ouvre
un champ des possibles inimaginable quand on vient de SVN...</p>]]></content>
  </entry>
  <entry>
    <author>
      <name></name>
      <uri>http://www.gitfr.net/blog</uri>
    </author>
    <title type="html"><![CDATA[Google Code supporte Git]]></title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://www.gitfr.net/blog/2011/07/17/google-code-supporte-git" />
    <id>http://www.gitfr.net/blog/2011/07/17/google-code-supporte-git</id>
    <updated>2011-07-17T18:35:00Z</updated>
    <published>2011-07-17T18:35:00Z</published>
    <category scheme="http://www.gitfr.net/blog" term="github" />
    <category scheme="http://www.gitfr.net/blog" term="git" />
    <category scheme="http://www.gitfr.net/blog" term="google code" />
    <summary type="html"><![CDATA[Google Code supporte Git]]></summary>
    <content type="html" xml:base="http://www.gitfr.net/blog/2011/07/17/google-code-supporte-git"><![CDATA[<p>Le ticket <a href="http://code.google.com/p/support/issues/detail?id=2454">2454</a> est
maintenant fermé. Nommé <em>native git support</em>, c'était le ticket le plus 
<strong>demandé</strong> (<em>starred</em>) par les utilisateurs. Un peu plus de 2 ans après le
support de Mercurial, Google Code <strong>supporte</strong> donc Git. Cela signifie que
les 3 plus gros hébergeurs de code (Sourceforge, Google Code et GitHub)
supportent maitenant notre DVCS préféré. Cela signifie aussi que l'avenir
s'assombrie pour Mercurial, qui se retrouve (presque) dans la même
situation que Bzr, avec un seul hébergeur <em>dépendant</em> important. Terme mal
choisi pour désigner un hébergeur qui s'appuie uniquement sur une techno, en
l'occurence <a href="https://bitbucket.org/">Bitbucket</a> (<a href="https://launchpad.net/">Launchpad</a>
pour Bzr).</p>
<p>Pourquoi ce changement alors que rien ne semblait prévu ? Je vois deux
raisons, l'une <strong>technique</strong> et l'autre <strong>marketing</strong>.</p>
<h2>L'argument technique</h2>
<p>Comme le dit très bien Shawn Pearce, développeur Git, mainteneur des projets
<a href="http://code.google.com/p/gerrit/">Gerrit</a> et <a href="http://www.eclipse.org/jgit/">JGit</a> 
(ré-implentation de Git en Java, utilisé par Gerrit et Eclipse notamment),
sur la liste de diffusion, Git supporte depuis la version 1.6.6 le protocole
<strong>smart http</strong>. Ce dernier gère bien mieux le protocole http sur lequel Google
Code s'appuie <strong>massivement</strong>. Ce qui a ouvert la voie, il <em>suffisait</em> (hum)
ensuite de modifier Git pour gérer l'infrastructure Google. Si cela vous
intéresse, jeter un oeil sur la video
<a href="http://www.youtube.com/watch?v=ri796Hx8las">Google I/O 2009 - Mercurial on BigTable</a>
qui explique cette même modification avec Mercurial. Une vidéo similaire
devrait sortir pour Git (chouette !).</p>
<p>Chose étonnante, d'après Dave Borowitz, Google code n'utilise pas JGit mais
<a href="http://www.samba.org/~jelmer/dulwich/">Dulwich</a>, codé en Python. Je suis
curieux de connaitre les raisons de ce choix (Shawn avait averti que ce
n'était pas JGit mais n'étant pas le responsable du projet, il ne voulait
pas en dire plus).</p>
<h2>L'argument marketing</h2>
<p>La montée en puissance de GitHub ne fait aucun doute, cet
<a href="http://www.readwriteweb.com/hack/2011/06/github-has-passed-sourceforge.php">article</a>
le montre fort bien : entre janvier et mai 2011, le nombre de commits sur
GitHub représente le total des commits de Sourceforge, Google Code et
CodePlex <strong>réunis</strong>. Même si ce chiffre est à prendre avec de grosses pincettes,
les DVCS poussent au commit unitaire donc à en produire bien plus, c'est
un chiffre intéressant (le nombre de lignes de code serait lui significatif).</p>
<p>Et chose intéressante, on retrouve le C++ et Java en tête,  cela laisse
entendre que ces communautés ont eux aussi (au moins partiellement) basculées
sur GitHub (après les communautés Ruby, Javascript et Python).</p>
<h2>Pour conclure</h2>
<p>Redmonk dit que <strong>GitHub est le nouveau centre de gravité</strong>, les chiffres le
prouvent, et je trouve cela très bien. D'un coté, les développeurs sont
poussés à ne plus utiliser des <em>hébergements 1.0</em> (et zut, je succombe
moi aussi à cette mode débile). De l'autre, il pousse les hébergeurs à
augmenter drastiquement la qualité. Et on ne va pas s'en plaindre !</p>]]></content>
  </entry>
  <entry>
    <author>
      <name></name>
      <uri>http://www.gitfr.net/blog</uri>
    </author>
    <title type="html"><![CDATA[Git 1.7.6 publiée]]></title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://www.gitfr.net/blog/2011/07/09/git-1.7.6-publiee" />
    <id>http://www.gitfr.net/blog/2011/07/09/git-1.7.6-publiee</id>
    <updated>2011-07-09T20:34:00Z</updated>
    <published>2011-07-09T20:34:00Z</published>
    <category scheme="http://www.gitfr.net/blog" term="release" />
    <category scheme="http://www.gitfr.net/blog" term="git" />
    <summary type="html"><![CDATA[Git 1.7.6 publiée]]></summary>
    <content type="html" xml:base="http://www.gitfr.net/blog/2011/07/09/git-1.7.6-publiee"><![CDATA[<p>Nouvelle fournée pour Git avec cette branche 1.7.6.x. A noter que c'est la
première version qui respecte le nouveau cycle de release plus court voulu
par Junio.</p>
<p>A la lecture du changelog, voici quelques points que je remarque :</p>
<ul>
<li>
<p>Le magic pathspec ":/".</p>
</li>
<li>
<p>L'option patch pour la commande git-commit.</p>
</li>
<li>
<p>La possibilité d'utiliser les expressions rationnelles pour git-grep.</p>
</li>
<li>
<p>La variable de configuration <code>merge.ff</code> pour spécifier s'il faut toujours
   ou jamais faire un commit de merge.</p>
</li>
<li>
<p>Ne pas spécifier de branche à git-rebase signifie rebaser sur upstream.</p>
</li>
</ul>
<h2>Changelog</h2>
<ul>
<li>
<p>Various git-svn updates.</p>
</li>
<li>
<p>Updates the way content tags are handled in gitweb.  Also adds
  a UI to choose common timezone for displaying the dates.</p>
</li>
<li>
<p>Similar to branch names, tagnames that begin with "-" are now
  disallowed.</p>
</li>
<li>
<p>Clean-up of the C part of i18n (but not l10n---please wait)
  continues.</p>
</li>
<li>
<p>The scripting part of the codebase is getting prepared for i18n/l10n.</p>
</li>
<li>
<p>Pushing and pulling from a repository with large number of refs that
  point to identical commits are optimized by not listing the same commit
  during the common ancestor negotiation exchange with the other side.</p>
</li>
<li>
<p>Adding a file larger than core.bigfilethreshold (defaults to 1/2 Gig)
  using "git add" will send the contents straight to a packfile without
  having to hold it and its compressed representation both at the same
  time in memory.</p>
</li>
<li>
<p>Processes spawned by "[alias] <name> = !process" in the configuration
  can inspect <code>GIT_PREFIX</code> environment variable to learn where in the
  working tree the original command was invoked.</p>
</li>
<li>
<p>A magic pathspec ":/" tells a command that limits its operation to
  the current directory when ran from a subdirectory to work on the
  entire working tree. In general, ":/path/to/file" would be relative
  to the root of the working tree hierarchy.</p>
</li>
</ul>
<p>After "git reset --hard; edit Makefile; cd t/", "git add -u" would
  be a no-op, but "git add -u :/" would add the updated contents of
  the Makefile at the top level. If you want to name a path in the
  current subdirectory whose unusual name begins with ":/", you can
  name it by "./:/that/path" or by ":/that/path".</p>
<ul>
<li>
<p>"git blame" learned "--abbrev[=<n>]" option to control the minimum
  number of hexdigits shown for commit object names.</p>
</li>
<li>
<p>"git blame" learned "--line-porcelain" that is less efficient but is
  easier to parse.</p>
</li>
<li>
<p>Aborting "git commit --interactive" discards updates to the index
  made during the interactive session.</p>
</li>
<li>
<p>"git commit" learned a "--patch" option to directly jump to the
  per-hunk selection UI of the interactive mode.</p>
</li>
<li>
<p>"git diff" and its family of commands learned --dirstat=0 to show
  directories that contribute less than 0.1% of changes.</p>
</li>
<li>
<p>"git diff" and its family of commands learned --dirstat=lines mode to
  assess damage to the directory based on number of lines in the patch
  output, not based on the similarity numbers.</p>
</li>
<li>
<p>"git format-patch" learned "--quiet" option to suppress the output of
  the names of generated files.</p>
</li>
<li>
<p>"git format-patch" quotes people's names when it has RFC822 special
  characters in it, e.g. "Junio C. Hamano" <a href="&#109;&#97;&#105;&#108;&#116;&#111;&#58;&#106;&#99;&#104;&#64;&#101;&#120;&#97;&#109;&#112;&#108;&#101;&#46;&#99;&#111;&#109;">&#106;&#99;&#104;&#64;&#101;&#120;&#97;&#109;&#112;&#108;&#101;&#46;&#99;&#111;&#109;</a>.  Earlier
  it was up to the user to do this when using its output.</p>
</li>
<li>
<p>"git format-patch" can take an empty --subject-prefix now.</p>
</li>
<li>
<p>"git grep" learned the "-P" option to take pcre regular expressions.</p>
</li>
<li>
<p>"git log" and friends learned a new "--notes" option to replace the
  "--show-notes" option.  Unlike "--show-notes", "--notes=<ref>" does
  not imply showing the default notes.</p>
</li>
<li>
<p>They also learned a log.abbrevCommit configuration variable to augment
  the --abbrev-commit command line option.</p>
</li>
<li>
<p>"git ls-remote" learned "--exit-code" option to consider it a
  different kind of error when no remote ref to be shown.</p>
</li>
<li>
<p>"git merge" learned "-" as a short-hand for "the previous branch", just
  like the way "git checkout -" works.</p>
</li>
<li>
<p>"git merge" uses "merge.ff" configuration variable to decide to always
  create a merge commit (i.e. --no-ff, aka merge.ff=no), refuse to create
  a merge commit (i.e. --ff-only, aka merge.ff=only). Setting merge.ff=yes
  (or not setting it at all) restores the default behaviour of allowing
  fast-forward to happen when possible.</p>
</li>
<li>
<p>p4-import (from contrib) learned a new option --preserve-user.</p>
</li>
<li>
<p>"git read-tree -m" learned "--dry-run" option that reports if a merge
  would fail without touching the index nor the working tree.</p>
</li>
<li>
<p>"git rebase" that does not specify on top of which branch to rebase
  the current branch now uses @{upstream} of the current branch.</p>
</li>
<li>
<p>"git rebase" finished either normally or with --abort did not
  update the reflog for HEAD to record the event to come back to
  where it started from.</p>
</li>
<li>
<p>"git remote add -t only-this-branch --mirror=fetch" is now allowed. Earlier
  a fetch-mode mirror meant mirror everything, but now it only means refs are
  not renamed.</p>
</li>
<li>
<p>"git rev-list --count" used with "--cherry-mark" counts the cherry-picked
  commits separately, producing more a useful output.</p>
</li>
<li>
<p>"git submodule update" learned "--force" option to get rid of local
  changes in submodules and replace them with the up-to-date version.</p>
</li>
<li>
<p>"git status" and friends ignore .gitmodules file while the file is
  still in a conflicted state during a merge, to avoid using information
  that is not final and possibly corrupt with conflict markers.</p>
</li>
<li>
<p>"git config" used to choke with an insanely long line.
  (merge ef/maint-strbuf-init later)</p>
</li>
<li>
<p>"git diff --quiet" did not work well with --diff-filter.
  (merge jk/diff-not-so-quick later)</p>
</li>
<li>
<p>"git status -z" did not default to --porcelain output format.
  (merge bc/maint-status-z-to-use-porcelain later)</p>
</li>
</ul>]]></content>
  </entry>
  <entry>
    <author>
      <name></name>
      <uri>http://www.gitfr.net/blog</uri>
    </author>
    <title type="html"><![CDATA[Cycle de release raccourci]]></title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://www.gitfr.net/blog/2011/06/13/cycle-de-release-raccourci" />
    <id>http://www.gitfr.net/blog/2011/06/13/cycle-de-release-raccourci</id>
    <updated>2011-06-13T03:24:00Z</updated>
    <published>2011-06-13T03:24:00Z</published>
    <category scheme="http://www.gitfr.net/blog" term="git" />
    <summary type="html"><![CDATA[Cycle de release raccourci]]></summary>
    <content type="html" xml:base="http://www.gitfr.net/blog/2011/06/13/cycle-de-release-raccourci"><![CDATA[<p>Junio, le mainteneur de Git, a proposé le 1er avril, de réduire le cycle de développement d'une version stable à 8 semaines. Cette nouvelle approche est effective depuis la sortie de la 1.7.5, ce qui veut dire que la prochaine versions stable, aka la 1.7.6 devrait sortir très prochainement (le 19 juin).</p>
<h2>Le planning</h2>
<ul>
<li>
<p>La première semaine aprés la sortie d'une release stable est consacrée en priorité à fixer les bugs de régression.</p>
</li>
<li>
<p>Cycle d'intégration de nouvelles fonctionnalités à partir de la deuxième semaine, en fusionnant de la branche <code>next</code> vers <code>master</code>, ou de la branche <code>pu</code> vers <code>next</code>. </p>
</li>
<li>
<p>Semaine N, une version <em>release candidate</em> (rc0) est taggée. Tous les sujets dans <code>next</code> sont triés (pour inclusion dans <code>master</code> ou attente de la prochaine version).</p>
</li>
<li>
<p>Semaine N+1, une deuxième version <em>rc</em> est taggée. L'objectif est de tester à fond pour trouver d'éventuelles régressions, et plus aucune fonctionnalité nouvelle est acceptée.</p>
</li>
<li>
<p>Semaine N+2, une troisième <em>rc</em> sort.</p>
</li>
<li>
<p>Semaine X, la version finale sort.</p>
</li>
</ul>
<p>Vous pouvez constater 2 inconnues, <em>N</em> et <em>X</em>. Idéalement N est la quatrième semaine et X la huitième. Mais pas question pour Junio de respecter à la lettre les dates si un problème survient, c'est une feuille de route indicative, en sortant trois ou quatre <em>rc</em> si nécessaire.</p>
<h2>Gestion des branches</h2>
<p>Ce cycle assez court pour un projet aussi important que Git est possible par la gestion des branches :</p>
<ul>
<li>
<p>master, la branche principale de la prochaine stable.</p>
</li>
<li>
<p>next, la branche de stabilisation  de la prochaine stable.</p>
</li>
<li>
<p>pu, la branche d'intégration de la prochaine stable.</p>
</li>
<li>
<p>maint, la branche de maintenance de la dernière stable.</p>
</li>
</ul>
<p>Une nouvelle fonctionnalité ne va pas directement dans <code>master</code>, mais passe d'abord par <code>pu</code>, puis <code>next</code>. Si tout donne satisfaction, alors la branche est mergée dans <code>master</code>. Cela signifie que :</p>
<ul>
<li>
<p>vous pouvez utiliser une version stable, en stabilisation ou en cours de développement.</p>
</li>
<li>
<p>une fonctionnalité est largement testée, analysée et discutée avant d'arriver dans la branche principale.</p>
</li>
</ul>
<p>On retrouve les bonnes pratiques des outils de gestion de source, mise à mal par l'<strong>immonde</strong> SVN (et ses amis) qui nous ont fait croire que les branches étaient le mal. Mais ca sera le sujet </p>]]></content>
  </entry>
  <entry>
    <author>
      <name></name>
      <uri>http://www.gitfr.net/blog</uri>
    </author>
    <title type="html"><![CDATA[git blameall]]></title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://www.gitfr.net/blog/2011/06/13/git-blameall" />
    <id>http://www.gitfr.net/blog/2011/06/13/git-blameall</id>
    <updated>2011-06-13T02:22:00Z</updated>
    <published>2011-06-13T02:22:00Z</published>
    <category scheme="http://www.gitfr.net/blog" term="git" />
    <category scheme="http://www.gitfr.net/blog" term="outil" />
    <summary type="html"><![CDATA[git blameall]]></summary>
    <content type="html" xml:base="http://www.gitfr.net/blog/2011/06/13/git-blameall"><![CDATA[<p>Vous connaissez surement la commande <code>blame</code>, présent dans tous les outils de gestion de source, et qui permet de connaitre l'auteur de chaque ligne d'un fichier. Dan Gindikin nous gratifie de <a href="http://1dan.org/git-blameall/">git-blameall</a>, un petit script en Python (il faut donc qu'un interpréteur Python soit présent sur votre système, ce qui est le cas par défaut sur Linux et MacOS) qui permet d'avoir la mếme information pour toutes les lignes qui ont existées dans l'histoire de ce fichier.</p>
<p>Vous avez donc une colonne supplémentaire qui vous donne le SHA1 ou cette ligne fut effacée. A garder sous le coude !</p>
<p>Voici une copie d'écran :</p>
<p><img alt="" src="http://1dan.org/git-blameall/git-blameall-screen1.png" /></p>]]></content>
  </entry>
  <entry>
    <author>
      <name></name>
      <uri>http://www.gitfr.net/blog</uri>
    </author>
    <title type="html"><![CDATA[Git 1.7.5.4 publiée]]></title>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://www.gitfr.net/blog/2011/06/13/git-1.7.5.4-publiee" />
    <id>http://www.gitfr.net/blog/2011/06/13/git-1.7.5.4-publiee</id>
    <updated>2011-06-13T02:10:00Z</updated>
    <published>2011-06-13T02:10:00Z</published>
    <category scheme="http://www.gitfr.net/blog" term="release" />
    <category scheme="http://www.gitfr.net/blog" term="git" />
    <summary type="html"><![CDATA[Git 1.7.5.4 publiée]]></summary>
    <content type="html" xml:base="http://www.gitfr.net/blog/2011/06/13/git-1.7.5.4-publiee"><![CDATA[<p>La quatrième version de la branche 1.7.5.x est sortie le 2 juin, soit seulement 5 jours aprés la précédente. C'est la dernière ligne du changelog qui nous donne la réponse.</p>
<h2>Changelog</h2>
<ul>
<li>
<p>The single-key mode of "git add -p" was easily fooled into thinking
  that it was told to add everthing ('a') when up-arrow was pressed by
  mistake.</p>
</li>
<li>
<p>Setting a git command that uses custom configuration via "-c var=val"
  as an alias caused a crash due to a realloc(3) failure.</p>
</li>
<li>
<p>"git diff -C -C" used to disable the rename detection entirely when
  there are too many copy candidate paths in the tree; now it falls
  back to "-C" when doing so would keep the copy candidate paths
  under the rename detection limit.</p>
</li>
<li>
<p>"git rerere" did not diagnose a corrupt MERGE_RR file in some cases.</p>
</li>
</ul>]]></content>
  </entry>
</feed>
